美國名學者預言10至20年中国圍牆一如柏林般倒下

美國哈佛著名歷史學者尼爾·弗格森（Niall Ferguson）在一篇文章中預言，儘管中國的領導人決意避免重複蘇聯的錯誤，例如中國今天沒有蘇聯當年的“開放與透明（glasnot）”，甚至決意不在香港搞這一套，在不太遠的將來連台灣也沒有，但這位清華大學經濟管理學院的訪問教授大膽預言，中國的防火長城將在未來10至20年一如柏林圍牆般30年前一樣的倒下，外國的壓力將會加快這個進程。

1989年夏天，弗格森當時正在德國，自稱是個來自英國的苦學生，因為是英國人的身分，他較其他人更容易來往東、西德之間，一邊埋首在資料庫，一邊忙著寫新聞，每次從東德乘坐S-Bahn返回西德時，整列火車總是只有他一個乘客，形容有點詭異，但有一天忽然火車坐滿了匈牙利和波蘭的人民，原來這兩個國家首次開放國人前往西方，弗格森有點感到興奮，並寫了一篇新聞稿給了英國的報紙，標題是《柏林圍牆倒下了》，但可惜文章沒被採用，否則他可能成為一個先知。

然而，自言這些日子在北京的時間比在柏林還要多的弗格森卻在文章中指出，中國今天的國力雖遠比當年的蘇聯要強，但無論社會信用制度也好、無論是全天候對人民的監視也好，都難以阻擋中國在未來10至20年內的倒下，原因包括經濟放緩、一群冒起而對國家期望日益心切的中產階級、一個已成頑疾的貪腐政治制度、一個腐蝕性的偽裝文化以及已經在周邊出現的裂痕。

在這篇題為《外來的力量將推到中國的防火長城》的文章中，弗格森指出，歐盟以及北約在1991年蘇聯垮台之後有所擴張，但相對中國在1989年之後的奮然崛起，這個成就卻顯得有點微不足道。他說，我們經常告訴自己，中國總有一天會倒在西方的懷抱，誠如克林頓總統所言，如果要阻止這個趨勢，要比用釘子釘住果凍在牆上那般不可能。大家都錯了。就好像我們以為中歐國家得到解放後會融入西歐，摒棄他們已有40年共產主義的統治，跟西方一樣了。波蘭沒有，而匈牙利選出來的Viktor Orban更是個歐盟眼中的壞孩子。

不過事實卻是中歐現在之前臣服於蘇聯鐵蹄下的時候要自由、富有以及快樂得多的地方，而且更為重要的，弗格森指出，他絕對不同意有人說中國現在正搞專權主義復甦，更有人說中國要利用大數據、面型識別以及人造智能科技，來搞計畫經濟。弗說他不同意這些看法。他認為有此說法者，對1989年圍牆倒下事件因由始末，未能認清箇中的七大教訓：

一，蘇聯帝國只要繼續增長，是難以推倒的，但當經濟出現滯漲，整個制度就開始崩壞。而1970年代蘇聯的生產增長就出現了負數，1973至1990年，波蘭和所有蘇聯的中亞衛星國的經濟增長都是負數。弗說，中國如經濟放緩，誠如所有的指數和估算都認為如此，老百姓對政府將開始理想破滅，正如東歐當年。

二，經濟增長將孕育一個中產階層，他們就算不要民主也不願意接受空洞的政治宣傳。弗引用著名歷史學家提莫西·賈頓·阿什（Timothy Garton Ash）所說：”帶頭革命的，通常都會是資產階級的知識分子。” 弗說，除了波蘭的工會領袖瓦文薩為一個例外，捷克的哈維爾以及波蘭另一個革命者Bronislaw Geremek，都屬於上述類型的人士。中國今天也有這些人，就好像艾未未這些人。

三，一黨專政而沒有真正的法治，滋生了貪腐、環保倒退、政府功能失效。在一個沒有問責而基本上是一個貪腐的制度下，就算反貪腐者，也會是貪腐的一份子。黨凌駕在法律之上，只會邁向無法無天。

四，沒有任何一套監視人民的制度，足可防止一個失去合法性的政權倒台。東德的特務機關Stasi只需依賴一個龐大的民間相互窺察網絡，就不需要任何人工智能都可以知悉國內的一切。知道人民私底下說些什麽，並沒有防止東德的垮台。

五，在一個對全民監察的國家，人人於是都滿嘴大話，但這樣子只會導致例如車諾比的核災難發生，而這其實是蘇聯制度死亡的喪鐘，又或者是蘇聯笨拙的公關手法，導致柏林圍牆倒下的主因。

六，蘇聯的崩塌首先是它的周邊出現裂痕。這就是為什麽我們要關注香港、新疆和台灣的發展，而不是把焦點放在北京。柏林圍牆倒下，是1988年夏天波蘭事件（工會發動全國罷工）蔓延到匈牙利然後到德國萊比錫的一串連鎖反應的結果。弗說，萊比錫就等於德國的天安門廣場，連鎖反應然後蔓延到柏林，從柏林輾轉間蔓延到保加利亞、捷克、羅馬尼亞、匈牙利、立陶宛，最後這股浪潮也淹沒了蘇聯。

弗格森認為，包括了上述六點的過程，也將會把中國的防火長城推到。

http://www.rfi.fr/tw/%E4%B8%AD%E5%9C%8B/20191110-%E6%B8%85%E5%A4%A7%E7%BE%8E%E5%9C%8B%E5%90%8D%E5%AD%B8%E8%80%85%E9%A0%90%E8%A8%8010%E8%87%B320%E5%B9%B4%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E5%9C%8D%E7%89%86%E4%B8%80%E5%A6%82%E6%9F%8F%E6%9E%97%E8%88%AC%E5%80%92%E4%B8%8B

呢啲外國人完全唔明中國人果種奴性DNA
就算中共倒台之後嘅新政權都仍然會係專制政權
呢樣野已經loop 咗幾千年
唯一可以改變倒中國嘅就可能只有比英國或者美國殖民返一二百年

租界

死三代先可以解決

Push

好驚 唔好呀 快d困返住d支那人

然而，自言這些日子在北京的時間比在柏林還要多的弗格森卻在文章中指出，中國今天的國力雖遠比當年的蘇聯要強，但無論社會信用制度也好、無論是全天候對人民的監視也好，都難以阻擋中國在未來10至20年內的倒下，原因包括經濟放緩、一群冒起而對國家期望日益心切的中產階級、一個已成頑疾的貪腐政治制度、一個腐蝕性的偽裝文化以及已經在周邊出現的裂痕。

where are they ?

點可以攞班冇人姓既人到德國啲共產黨比

成班豬，有錢都移民啦
除非全世界唔俾佢地移民啦

仲要10年
香港都玩撚完啦

屌當年你都無估到柏林圍牆會冧啦

太睇得起支那人

中國圍牆係天朝大國心態，係懂中文嘅中國人個心入面，永遠不倒，除非廢除中文

咁又唔好 圍住班支那豬唔好比佢地出國先係正確做法...

如果聽朝7點POLY集合,可以既報數

p牌推唔到

支那簡直係奇蹟黎
全世界得佢一個可以由民主(民國時期點計都係偏民主多過帝制)倒退返去帝制 & 極權(維尼點計都係皇帝黎)

我覺得中國要倒下唯有經濟崩潰。中國根本沒什麼國家理念。錢就是中國弱點。中國成也金錢。敗也金錢。

永續保八, 㸃㑹放緩

終 · 極 · 大 · 支 · 爆 ！

支那倒下好啦 幅牆唔好倒呀 最多變北韓架姐

「中國今天的國力雖遠比當年的蘇聯要強」？

支那果種醬缸文化係能夠將所有好既野劣化，唔好野變得更加衰，就算支共倒頭都只會得一段好短暫既蜜月期，之後又會朝住佢本身既歷史劇本再loop過，如果連蜜月期都冇就係分裂內戰打到再統一為止

印度已經有版你睇

一開放左。 成班低質印度佬衝哂出黎

民國其實都係得北洋軍伐時期有自由民主
蔣介石奪權之後都係行專制

中國玩民族主義
極端民族主義

東西德本為一國
完全唔同

所有野去到中國都變為自煮研發
蘇聯東德冇we7
中國有

有，去左美國拎綠卡

正支爆？

極端金錢民族主義就真。

共產入主中國初期，嗰班共產黨員都算真心為國。文化大革命、8964，養咗成班金錢掛帥、自我利益為重嘅人。

用金錢就可以收買嘅人，嗰種Bonding，有幾脆弱，大家都知。

只以金錢利益鞏固政權嘅中共，比全方面鐵幕式權治嘅蘇聯，更易倒台。

股市跌10%停市，成班人都可以衝擊政府。經濟下滑，利益受損，嗰種反抗能力，真係好難講。

不了，支那賤畜根本配唔起民主

唔識字？ 佢夏天已經覺得會冧

1989年夏天，弗格森當時正在德國，自稱是個來自英國的苦學生，因為是英國人的身分，他較其他人更容易來往東、西德之間，一邊埋首在資料庫，一邊忙著寫新聞，每次從東德乘坐S-Bahn返回西德時，整列火車總是只有他一個乘客，形容有點詭異，但有一天忽然火車坐滿了匈牙利和波蘭的人民，原來這兩個國家首次開放國人前往西方，弗格森有點感到興奮，並寫了一篇新聞稿給了英國的報紙，標題是《柏林圍牆倒下了》，但可惜文章沒被採用，否則他可能成為一個先知。

有咩奇呀
拿破崙都將法國由共和拉返去帝國

20年後我都40歲 屌

費sir

革命係咁架啦 調番轉諗 我地呢一代嘅犧牲可以換到未來幾代嘅幸福

鬼佬太睇小中國人奴性
西方歷史係直線
中國歷史係圓形

支那有洗腦術 東德果陣洗腦成唔成功

FF啦你。
08年到而家大大小小爆過幾十次鑊。無倒台不特止，仲出左個永續甴近平。

08年話十年後爆。
19年話十年後爆。
爆你老母咩爆。

都唔知篇嘢幾時寫

仲10-20年？

但拿破崙既夢消失之後
共和即刻轉返黎

Totally agree
班人冇咗党嘅帶領會好不安，唔俾人監控全周身唔聚財
中共收皮，但呢班奴性咁重嘅人都係留返喺牆入面反思好啲，直至佢地明白乜嘢係民主自由同識得尊重其他人

可唔可以快少少

又唔好諗到內地人個個都係小粉紅
其實有好多係知道但唔敢出聲既人

中國非常難崩潰。但愈難爆既野，爆起上黎就愈燦爛
黑天鵝效應其中一個前題係，件事發生前，無人估到會發生
就好似蘇聯解體咁，當時有幾多估到？

我地唯一要做既野就係時刻準備好

而家10歲嘅細路
10年後20歲
反共基因

其實而家嘅中國非常似拿破崙年代法國
人民為咗利益國威犧牲民主 但係佢一打輸咗就收皮

其實1940年代嘅德國都係咁

本來打倒大清就係想要解放，但最後仲衰過大清😖😖

淨係睇情況冇人會覺得中國會崩潰
但係有蘇聯做例子就唔同 因為不可能已經發生左

喺美國講我是護旗手

同意 香港就係人板

行到落去咪台灣咁

粉紅係因為佢老豆老母係黨員係既得利益者姐
比著唔出聲個班係有權有勢的話佢地一樣會變粉紅

支那人就係咁劣 鍾意恰自己人

冇錯，洗淨中原

正

而家同大清比緊係大清好

刁總著重意識形態，好多人都洗哂腦，你睇下d小粉紅。

法國當年都係共和變帝制
古羅馬都係由議會制變帝制

你話我無賴都係咁講
打仗前期/期間就唔計啦

支那個極權係個穩定嘅統治 維持咗70年 同拿破崙或者德國唔同
支那人個種奴喺係入曬骨 極權成因主要都係因為支那人太奴 需要個皇帝管 雖然之後都會玩侵略
但德國就擺明車馬係為侵略先玩極權

咁你美帝要全面封殺先
貿易戰 打殘支那經濟鏈 科技禁運
移民政治審查 加大力度執行/成立 反間諜/代理人法
外國學生政治審查 同中共有聯繫一律停簽証

Niall Ferguson啲書好撚高質

(長文轉載)我眼中大陆目前的真实现状（可能比你们想的还糟糕）

有啲嘢真係局內人先會明

不過我好奇點解成日話我地俾人洗左腦
又成日曲解話自由 民主唔好係咩玩法
又話俾人殖民過嘅我地係漢奸 走狗
明明人權等等 本身係與身俱來 西方思想咁殘毒咩

未去台灣前冇咁專制 搞到俾中共滲透 加上抗日戰爭外內夾擊 先收咗皮

無錯
加上科技監控
真係唔能夠簡單比較蘇聯

段估冇痛苦

宜家再咁高調
恐怕即刻遣返支那

咁撚耐

以前USSR物質生活遠遠差過西方

而家消費品大陸整哂 娛樂無論game定音樂偶像都姑且有自己一套，難d bor

唔好嘗試去理解支那人思維

應該要爆就爆到國家無晒錢嗰隻, 應該到佢無錢到無錢去收買其他國家, 你看其他國家對中國咩態度,

支那個種洗腦文化係自細就開始
根本係代代相傳，死幾多代都冇用

軍伐算撚數LA!

雖然我係深黃，但我並唔認為香港有真普選就會光復, aas 就算有真普選我都有啲懷疑分分鐘何妖會贏，你實在太睇少啲廢老同埋新移民了，as long as CCP 仲係有錢, 仲有resource 整fake news, 香港人就唔會有好日子過

一二百年都唔得，最好永永遠遠

ager

兩燈仔夠預言左支爆好多年啦

弱智白痴嘅人永遠唔會承認自己弱智同白痴。講唔贏人咪話人洗腦囉。

佢地接受唔到後一輩比自己優勝，所以咪話人洗腦囉。

係兩年呀!
學者

最有效的攬炒係美國取消香港獨立關税區，引發港爆，再引發支爆。一旦中國經濟爆破，必然經濟解體。
另外，上文有提到中國人的奴性和陋惡，我認為要建立民主中國必定要有香港和台灣參與和帶頭。
說不定，香港會變成首都

如果係幫到台灣正宗主權拎返就有好大機會做到佢想要既民主

文革當年殺撚晒啲正常人
淨低嘅唔係醒目仔就係戇鳩仔
然後64又殺埋啲醒目仔
過咗30年啲正常人先慢慢出返嚟
雖然數量都係好少

支那人呢d低等民族就算鳩數啦

推

Z

20年會唔會長咗啲
仲要犧牲幾多代

俄羅斯不可能一直保護沒利用價值的中國

普京野心之大想吞併中國，到時某d官員一定走老唔會守

支那人是要管的
中國人一早喺文革 64死哂
你想依家呢班劣等人醒覺等多100年啦

要解決埋入邊啲人喎
要思想教育
我相信成個大陸有好多係正常人但係俾人壓着發唔到聲
小粉紅係必須要處理

當時蘇聯好屈機

仲要10至20年

要等班下代支狗既精子大 再等精子既精子再大
先可能會滅絕

等唔到10 年20 年喇

唔好倒

應該咁講
呢個世界冇一個政權叫做中國
聯合國五個常任理事國應該變為四個甚至係三個（除去俄羅斯）
圖博丶東突厥本身為自己民族國家其實完全同中華拉唔上關係
內蒙古只係蒙古被漢侵略而得出來的一個奇怪名字
滿州國朝鮮族應該繼續奉行佢哋嘅朝鮮文化
大粵民國粵族更加唔知點解無啦啦俾人當左係漢
滬浙民族佢哋應該擁有佢哋自主獨立嘅國家大吳民國
福建呢啲垃圾真係唔想理佢
可以將東南亞國協變為東亞國協以上國家成為會員國
視乎經濟嘅差異或者可以有如歐盟一樣使用東亞共同貨幣
但新加坡汶萊香港臺灣就建議保留返佢哋自主嘅規格

因為儒家思想、家庭式生活就係終極和理非，完全無個人主義、民主主義

加快加快加快

我覺得ok

應該會類似蘇聯咁瓦解

要放棄整代支那人

1111 popo一齊塞

曾經我都以為，依家至少死五代

台灣人 香港人 中國人都係華人 咁仲係咪有奴性dna

後清

支那都知

大把黑錢
劏咗香港呢條水魚
回血劍
透支後代

用支那四大發明偷呃拐騙彌補呢一點

中共玩洗三代，每日150加內地專才計劃
10年內已多左100萬大劣人

已經病入膏肓 廢除中文都無用

聽住先 點都係要靠我地呢幾代努力先有可能

可唔可以快d 等唔切啦

治亂興衰
獨裁政體

係支那國永恆不變既定律

香港充斥藍絲廢老 難保依家後生一代到"收成期"個陣唔會變藍絲
台灣就仲衰 一大堆人撐"一國兩制"

其實香港同台灣唔係好過支那好多架渣 最多叫後生個班好 整體都係奴
支那就由3歲到80歲都充斥住垃圾

每個朝代都話自己永世不倒嫁啦
世事係咁，花無百日香
終共一定爆，只係睇你見唔見證到

文革搞到啲人生活不能自理都冇支爆
係咪真係要核爆先爆到？

麻煩各位 HKUST 學生舊生教職員入嚟一下，需要你一個簽個名